# 비행 팁 
\label{flying_tips}

데이터 취득은 때때로 과학적이기 보다는 기술이다. 
다른 어떤 결과의 품질과 정확도를 높이기 위한 유용한 지침보다도 
다음의 권장 사항을 따르면 더 나은 결과를 얻을 수 있을 것이다.

## 높게 날리기

일단 목표로 하는 target resolution을 알게 되면, 
필요한 것보다 낮게 나는 것은 바람직하지 못하다. 
예를 들면, 5cm/px 해상도의 정사영상이 필요한 경우, 
1cm/px의 해상도를 갖게하는 고도에서 비행하는 것은 옳지 못하다. 
대부분의 비행계획 어플리케이션은 원하는 해상도를 달성하기 위해 비행해야 하는 고도를 알려준다. 
공간 절약과 처리 시간만을 위한 이유만은 아니라, 더 좋은 결과를 기대할 수 있다.  
더 높은 고도에서 비행할 때 SfM 처리 과정에서 더 많은 특징점(feature)이 영상에서 일치될 수 있다
(특히 나무나 농경지가 많은 지역의 경우에 그렇다). 
texturing이 작동하는 방식에 따르면 건물 지붕도 더 낫게 보일 수 있다.  
결론적으로, 더 큰 이미지 중복도를 얻을 수 있고, 한 번의 비행으로 더 큰 영역을 커버할 수 있다.

## 구름이 많은 날에 날리기

가능하면 구름이 하늘을 덮고 있을 때 비행 계획을 세우도록 하는게 좋다. 
구름은 태양에서 나오는 광선을 분산시켜 흐릿한 빛과 그림자를 줄여주고 더 편안한 색을 만들어주며, 
정사영상과 3D 모델의 전반적인 품질을 높여준다.

## 오전 10시와 오후 2시 사이에 비행하기

태양이 바로 위에 있을 때, 그림자가 적고 더 균일한 조명하에 비행할 수 있다.

## 다른 고도에서 비행하고 다른 각도로 촬영하기

OpenDroneMap은 수직과 경사 영상을 모두 사용하여 다른 고도에서 영상을 촬영할 때 
더 정확한 결과를 얻을 수 있다. 다양한 각도를 가진 두 개의 다른 고도에서 비행하는 십자 패턴은 
단일 패턴의 수직 영상보다 훨씬 낫다. 비스듬하게 영상을 촬영할 때 수평선을 피하는 값으로 설정하도록 주의해야한다. 
수평선을 잡는 것은 결과의 품질을 향상시키는 것이 아니라 악화시킬 수 있다.

![수직영상으로 촬영한 B와 경사각으로 촬영한 A로 다른 고도에서 십자 비행하는 그림으로, 카메라 캘리브레이션 결과를 향상 시킬 수 있다.
\label{fig:flying_cross_pattern}](images/figures/flying_cross_pattern.png)

*카메라 캘리브레이션* 장에서 이 내용은 더 다루게 된다.

## 바람이 불지 않는 날에 비행하기

바람이 불면 드론은 카메라를 안정시키기 더 어려워져 더 흐릿한 이미지를 만들어낼 수 있다. 
더 나은 결과를 얻기 위해 바람이 불지 않는 날에 비행해야 한다.

## 중복도 늘리기

중복도이 많을수록 여러 영상에 걸쳐 일치시킬 수 있는 특징점(feature)의 수가 증가한다. 
측면 중복도(side overlap)은 전면 중복도(front overlap)보다 중요하므로 
측면 중복도를 먼저 늘린 후 전면 중복도를 늘리는 것이 좋다.

![4영상의 비행경로(좌측), 전면 중복도(중간), 측면 중복도(우측). 
흑색 영역이 영상 사이에 중첩된 구간을 의미한다. 중복도가 높을수록 좋다.\label{fig:flight_overlaps}](images/figures/flight_overlaps.png)

## 영상을 촬영할 때는 제자리 비행(hovering)으로 드론 셋팅하기

드론 카메라에 롤링 셔터(대부분 소비자 등급 드론)가 장착된 경우, 
OpenDroneMap은 현재 롤링 셔터 보정 모델[^model] 을 구현하지 않으므로, 
사진을 찍기 전에 조종사는 드론이 제자리 비행하도록 해야한다. 
이렇게 하면 reconstruction의 정확도가 높아진다. 
드론 카메라에 글로벌 셔터가 장착되어 있는 경우에는 상관 없다.

## 카메라 환경설정 확인하기

영상 화질이 High로 설정되어 있고 자동 포커스가 비활성화되어 있는지 확인해야한다.
비행 시작 전에 초점을 맞춘 다음 자동 포커스를 비활성화해야 한다.

이 장으로 책의 첫번째 부분을 끝맺는다. 
OpenDroneMap을 효율적으로 사용하기 위해 알아야 할 대부분의 사항은 다루어졌다. 
Congratulations for making it this far!

두 번째 파트에서는 command line으로 OpenDroneMap 사용하기, 
도커 이용하기, 대규모 데이터셋 처리하기, 노드를 사용하여 처리하기, 자동화를 위한 Python 사용과 같은 
몇 가지 고급 주제에 대해 자세히 살펴본다.

[^model]: Rolling shutter correction: <https://github.com/OpenDroneMap/ODM/issues/313>
[^reconstruction]: Improved accuracy for rolling shutter cameras: <https://www.pix4d.com/blog/rolling-shutter-correction>